\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Segurança do Trabalho}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
 \\
2. Legislação e normas técnicas
 \\
3. Organização da área SSST
 \\
4. Acidente de trabalho e acidente de trajeto
 \\
5. Doenças profissionais e doenças do trabalho
 \\
6. Comunicação e treinamento
 \\
7. Normalização-NRs
 \\
8. Riscos profissionais: avaliação e controle
 \\
9. Ergonomia
 \\
10. Outros assuntos em seguranca e higiente do trabalho
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
 \\
1.1 Conceitos e definições básicas
 \\
1.2 Acidentes do trabalho
 \\
1.3 Incapacidade temporária, permanente parcial e permanente total
 \\
1.4 Horas/homem trabalhadas
 \\
1.5 Dias perdidos, debitados e computados
 \\
1.6 Coeficiente de frequencia
 \\
1.7 Coeficiente de gravidade
 \\
1.8 Estatística
 \\
1.9 Análise de acidentes
 \\

 \\
2. Legislação e normas técnicas
 \\
2.1 Legislação Acidentária. Legislação Previdenciária. Legislação Sindical.
 \\
2.2 Hierarquia.
 \\
2.3 Consolidação das Leis do Trabalho.
 \\
2.4 Atribuiçðes do Engenheiro e do Técnico de Segurança do Trabalho.
 \\
2.5 Responsabilidade Profissional, Trabalhista, Civil e Criminal.
 \\
2.6 Portarias Normativas e outros Dispositivos Legais.
 \\
2.7 Normas técnicas Nacionais e Internacionais.
 \\
2.8 Normas Regulamentadoras.
 \\
2.9 Constituição da CIPA e SESMT.
 \\

 \\
3. Doenças do Trabalho
 \\
3.1 Conceituação e importância.
 \\
3.2 Relação entre agentes ambientais e doenças do trabalho.
 \\
3.3 Estudo de doenças do trabalho: doenças causadas por agentes físicos, químicos e biológicos.
 \\
3.4 Aspectos epidemiológicos das doenças do trabalho.
 \\
3.5 Agentes tóxicos.
 \\
3.6 Limites de tolerância.
 \\
3.7 Métodos de investigação toxicológica.
 \\

 \\
4. Programa de Prevenção de Riscos Ambientais e Mapa de Riscos
 \\
4.1 Programa de Prevenção de Riscos Ambientais.
 \\
4.2 Mapa de Riscos.
 \\
4.3 Programa de controle médico e saúde ocupacional.
 \\
4.4 Normas Regulamentadoras
 \\

 \\
5. Fundamentos de Higiene do Trabalho
 \\
5.1 Conceituação de higiene do trabalho
 \\
5.2 Reconhecimento, avaliação e controle dos riscos ambientais
 \\
5.3 Agentes físicos: Ruído, Vibração, Temperaturas extremas, Pressões anormais, Radiações
 \\
5.4 Agentes químicos
 \\
5.5 Agentes biológicos
 \\
5.6 Normas regulamentadoras
 \\

 \\
6. Prevenção e Controle de Riscos em Máquinas, Equipamentos e Instalações
 \\
6.1 Riscos das principais atividades laborais.
 \\
6.2 Os riscos e as medidas de controle em Máquinas e Equipamentos.
 \\
6.3 Sistemas de Proteção Coletiva
 \\
6.4 Equipamentos de Proteção Individual.
 \\
6.5 Localização industrial e arranjo físico.
 \\
6.6 Riscos em trabalhos com eletricidade
 \\

 \\
7. Primeiros socorros.
 \\
7.1 Noções de fisiologia aplicáveis aos primeirossocorros.
 \\
7.2 Primeiros socorro de urgência.
 \\
7.3 Material de primeiros socorros.
 \\
7.4 Feridas, queimaduras e hemorragias.
 \\
7.5 Fraturas, torções e luxações.
 \\
7.6 Corpos estranhos nosolhos, nariz e garganta.
 \\
7.7 Intoxicação e envenenamento.
 \\
7.8 Parada respiratória e cardíaca.
 \\
7.9 Respiração artificial e massagem cardíaca.
 \\
7.10 Estados de inconsciência.
 \\
7.11 Transporte de acidentados.
 \\
7.12 Equipes deprimeiros socorros.
 \\

 \\
8. Prevenção e combate a incêndio
 \\
8.1 Conceito, importância e participação da engenharia de segurança dotrabalho na proteção contra incêndios.
 \\
8.2 Legislação e normas brasileiras relativas à proteção contra incêndio.
 \\
8.3 Seguro-incêndio.
 \\
8.4 Programas de proteção contra incêndio.
 \\
8.5 Química e Física do fogo.
 \\
8.6 Produtos de combustão e seusrespectivos efeitos.
 \\
8.7 Conceito e avaliação de carga-incêndio.
 \\
8.8 Importância da análise dos processos industriais sob o ponto devista incêndio.
 \\
8.9 Proteção especial contra incêndio.
 \\
8.10 Sistema de detecção e alarme.
 \\
8.11 Agentes extintores.
 \\
8.12 Sistemas fixos e equipamentos móveis de combate a incêndio.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(OPEN ACCESS) Normas Regulamentadoras, Disponível no site do Ministério do Trabalho e Emprego. http://portal.mte.gov.br/legislacao/normas-regulamentadoras-1.htm
 \\
KROEMER, K. H. E.; GRANDJEAN, E. Manual de ergonomia: adaptando o trabalho ao homem. Porto Alegre, RS: Bookman, 2005.
 \\
(EBRARY) Stranks, Jeremy , Management Guide Health Safety at Work (8th Edition), Kogan Page Ltd Ed.,2005.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(EBRARY) Committee to Assess Training Needs for Occupational Safety and Health Personnel in the United States Board on Health Sciences Staff , Safe Work in the 21st Century: Education and Training Needs for the Next Decade's Occupational Safety and Health Personnel, National Academies Press, 2000.
 \\
(EBRARY) Vasconcellos, Luiz Carlos Fadel de Ribeiro, Fátima Sueli Neto , Investigação epidemiológica e intervenção sanitária em saúde do trabalhador: o planejamento segundo bases operacionais, Cadernos de Saúde Pública - Escola Nacional de Saúde Pública, Fundação Oswaldo Cruz, 2005.
 \\
(EBRARY) James, Phil , Health and Safety at Work and its Relevance to Employment Relations Research, Emerald Group Publishing Ltd, 2006.
 \\
(EBRARY) Hernberg, SvenCampins Martí, Magda RosselloUrgel, José, Introducción a la epidemiología ocupacional,Ediciones Díaz de Santos, 2007.
 \\
(EBRARY) HenaoRobledo, Fernando ,Salud ocupacional: conceptos básicos (2a. ed.), Ecoe Ediciones, 2010.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

